---
title: "Chicago fotnoter"
date: "2012-09-19"
---

# Chicago fotnoter

Chicago-stilen finnes i to varianter: _fotnotestil_, som presenteres her, og [forfatter-årstallsstil](/referansestiler/chicago-forfatter-aar.html). Fotnotestilen kalles også _Chicago A_. Denne stilen er mest brukt innen humaniora, der hensikten er å unngå at teksten blir «avbrutt» av bibliografiske opplysninger. Henvisningene legges inn som fotnoter eller sluttnoter. Denne framstillingen er basert på: [_The Chicago Manual of Style,_](https://www.chicagomanualofstyle.org/book/ed17/part3/ch14/toc.html) 17th ed. Chicago: University of Chicago Press, 2017.


## Henvisninger i notene

- Fotnoter og sluttnoter nummereres fortløpende 1, 2, 3 og så videre.
- Ved bruk av sluttnoter plasseres alle notene bakerst i teksten, foran referanselisten.
- I notene skriver du den fulle referansen første gang du bruker den. Etter det oppgis referansen i **kortform**, det vil si forfatter(e)s etternavn og kortform av tittel. Hvis du  har en full referanseliste i tillegg til notene, kan du bruke kortformen også første gang. Her vises begge alternativer. 
- Hvis du siterer fra eller viser til bestemte steder i en tekst, skal du også ha med sidetall.
- Når du henviser til den samme kilden to eller flere ganger direkte etter hverandre, benyttes kortform av referansen fulgt av sidetall (merk at bruk av _ibid_, latin for 'samme sted', frarådes i Chicago 17. utgave).
- Titler på hovedverk skrives i _kursiv_ og kapitler og artikkeltitler i «anførselstegn»; se de ulike referansetypene under.
- Ved henvisning til e-bøker kan det elektroniske formatet oppgis, for eksempel «Kindle» eller «iBooks».

::: tip 
Les mer om [sitering og kildehenvisninger](https://sokogskriv.no/kjeldebruk/korleis-skal-ein-referere.html#sitat) og/eller se eksemplene nedenfor.
:::

## Referanselisten

- I referanselisten gis referansen i fullstendig form med fullt forfatternavn, fullstendig tittel, utgave (hvis ikke første) og publikasjonsdata (utgiversted, forlag).
- Listen ordnes alfabetisk etter forfatters etternavn. Verk med flere forfattere alfabetiseres etter førsteforfatter.
- Hvis du har med flere verk av samme forfatter, ordnes de kronologisk (fra eldste til nyeste utgivelse).  
- Referanser uten forfatter alfabetiseres etter tittel.
- For referanser som er hentet fra nett, oppgi nettadresse (DOI eller URL) samt publiseringsdato eller dato for siste oppdatering. Hvis ingen av disse finnes, bruk lesedato og sett u.å. i stedet for publikasjonsår.
- DOI (Digital Object Identifier) brukes for å identifisere elektroniske dokumenter på nettet. DOI blir ofte brukt på tidsskriftartikler, både elektroniske og trykte. DOI-nummeret er permanent, og følger med dokumentet selv om nettadressen blir endret. Derfor foretrekkes DOI fremfor URL som nedlastingsinformasjon i referanselisten.
- Bruk hengende innrykk i referanselisten, det vil si at alle linjer etter den første i hver innførsel er rykket inn.

## Bøker

### Bok

::: tip I noten 
^nr^ Etternavn, _Korttittel_ (Utgiversted: Forlag, år), evt. sidetall.

**Eksempel**

Morton Klass definerer myte som «...»^1^

^1^ Klass, _Ordered Universes_ (Boulder: Westview Press, 1995), 125.
:::

:::: ref
<span class="ref">Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Utgiversted: Forlag, årstall.</span>

**Eksempel**  
<span class="ref">Klass, Morton. _Ordered Universes: Approaches to the Anthropology of Religion._ Boulder: Westview Press, 1995.</span>

::: details I EndNote

Legges inn som «Book».

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Place Published, Publisher 
.::: 
:::: 


### E-bok

::: tip I noten
^nr^ Etternavn, _Korttittel_ (Utgiversted: Forlag, år).

^1^ Childs, _Modernism_ (London: Taylor & Francis, 2016), ProQuest Ebook Central.
:::

:::: ref
<span class="ref">Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Utgiversted: Forlag, årstall, URL/DOI/format.</span>

<span class="ref">Childs, Peter. _Modernism._ London: Taylor & Francis, 2016. ProQuest Ebook Central.</span>

::: details I EndNote

Legges inn som «Electronic Book».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, URL. 
::: 
:::: 


### Oversatt bok


::: tip I noten
^nr^ Etternavn, _Korttittel_, overs. Etternavn (Utgivelsessted: Forlag, år), evt. sidetall.

... skildret i romanen _Kelterens drøm_.^2^

^2^ Vargas Llosa, _Kelterens drøm_, overs. Risvik og Risvik  (Oslo: Gyldendal, 2012), 53.
:::

:::: ref
<span class="ref">Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Oversatt av Fornavn Etternavn. Utgiversted: Forlag, årstall.</span>

<span class="ref">Vargas Llosa, Mario. _Kelterens drøm_. Oversatt av Kari Risvik og Kjell Risvik. Oslo: Gyldendal, 2012.</span>

::: details I EndNote

Legges inn som «Book».

Fyll ut feltene: Author (trykk "enter" mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Translator, Place Published, Publisher  
::: 
:::: 


### Kapittel i redigert bok


::: tip I noten
^nr^ Etternavn, «Kortittel», evt. sidetall.

«Det er derfor gode forfattere også er gode lesere.»^3^

^3^ Moi, «Å skrive er å tenke», 19. 
:::

:::: ref

Etternavn, Fornavn. «Kapitteltittel». I _Boktittel_, redigert av Fornavn Etternavn, sidespenn for kapittel. Utgiversted: Forlag, årstall.

Moi, Toril. «Å skrive er å tenke». I _Min Metode: Om Sakprosaskriving_, redigert av Kristine Isaksen og Hans Petter Blad, 15–23. Oslo: Cappelen Damm, 2019.

::: details I EndNote

Legges inn som «Book Section».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Editor (trykk «enter» mellom hvert navn hvis flere), Book title, Place published, Publisher, Pages. 
::: 
:::: 


### Bok med flere forfattere (eller redaktører)

Ved en til tre forfattere listes alle i samme rekkefølge som på tittelbladet, både i note og i referanseliste. Ved flere enn tre forfattere nevnes kun første forfatter etterfulgt av mfl. (= med flere). I referanselisten listes som regel alle forfatterne, men hvis det er flere enn ti, listes bare de første sju, etterfulgt av mfl.


::: tip I noten
^nr^ Etternavn mfl., _Boktittel_, eventuelt sidetall. 

^4^ Mortensen mfl., _Kjønnsteori_, 11.
::: 

:::: ref 
Etternavn, Fornavn, Fornavn, Etternavn osv. (red.). _Tittel_. Utgiversted: Forlag, årstall.


Mortensen, Ellen, Cathrine Egeland, Randi Gressgård, Cathrine Holst, Kari Jegerstedt, Sissel Rosland og Kristin Sampson (red.). _Kjønnsteori_. Oslo: Gyldendal, 2008.
::: 

::: details I EndNote

Legges inn som «Book».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn), Year, Title, Place Published, Publisher 
::: 
:::: 


### Bok i flerbindsverk



::: tip I noten
^nr^ Etternavn, _Korttittel_, bindnummer, _Serietittel,_ eventuelt sidetall.

... dokumentert på grunnlag av kildematerialet ...^5^

^5^ Imsen og Sandnes, _Avfolking og union_, bind 4, _Norges historie,_ 247–296.
::: 

:::: ref

Etternavn, Fornavn, _Tittel_, bind nummer av _Serietittel_,redigert av Fornavn Etternavn. Utgiversted: Forlag, årstall.

Imsen, Steinar og Jørn Sandnes. _Avfolkning og union: 1319–1448_, bind 4 av _Norges historie_, redigert av Knut Mykland . Oslo: Cappelen, 1995.

::: details I EndNote

Legges inn som «Book».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn), Year, Title, Volume, Place Published, Publisher  
::: 
:::: 


### Avhandling (publisert)

Doktoravhandlinger behandles som bøker. Den eneste forskjellen er at utgiversted og forlag erstattes med avhandlingstype og universitet.


::: tip I noten
^nr^ Etternavn, _Korttittel_, eventuelt sidetall.

«Landskap har i kunsthistorisk sammenheng vært lite eksponert for feministisk lesning.»^6^

^6^ Åsebø, _Femininitetens rom_, 327.
:::

:::: ref

Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Avhandlingstype. Institusjon. Årstall.

Åsebø, Sigrun. _Femininitetens rom og kvinnekroppens grenser – Å lese kunstens historie med A K Dolven og Mari Slaattelid_. Ph.D.-avhandling. Universitetet i Bergen. 2011.

::: details I EndNote

Legges inn som «Thesis».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Place Published, University, Degree (her legges også institusjonen inn). 
::: 
:::: 


### Upublisert materiale

Upubliserte avhandlinger (gjelder mange ikke-norske), masteroppgaver, rapporter og lignende har tittel i anførselstegn, ikke i kursiv, og markeres som «upublisert». Type dokument/avhandling oppgis, samt sted og institusjon.


::: tip I noten
^nr^ Etternavn, «Korttittel», evt. sidetall.

I sin hovedoppgave diskuterer kunsthistoriker Espen Stange bruken av begrepet «brutalisme».^7^ Stange argumenterer for at begrepet ofte blir tillagt en annen betydning enn det opprinnelig hadde hos Alison og Peter Smithson.^8^

^7^ Stange, «Inspirert av The New Brutalism?», 23.
:::

:::: ref

Etternavn, Fornavn. «Tittel». Upublisert avhandlings-/dokumenttype. Institusjon. Årstall.

Stange, Espen. «Inspirert av The New Brutalism? Arkitektureksempler fra Bergen sett i lys av Alison og Peter Smithsons teorier». Upublisert hovedoppgave. Universitetet i Bergen. 2001.

::: details I EndNote

Legges inn som «Thesis».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn hvis flere), Year Her legges også teksten «unpublished», Title, Place Published, University, Degree (her legges også institusjonen inn). 
::: 
:::: 



## Artikler


### Tidsskriftsartikkel 

Trykte og elektroniske artikler følger samme oppsett. For elektroniske artikler inkluderes gjerne publiseringsmåned sammen med årstall, samt DOI eller hvis dette ikke er tilgjengelig, URL.  

::: tip I noten 
^nr^ Etternavn, «Korttittel», evt. sidetall.

^9^ Kalyvas, «Whose Crisis? Which Democracy?», 385.
::: 

:::: ref

Etternavn, Fornavn. «Artikkeltittel». _Tidsskrifttittel_ Årgang, Nummer (Utgivelsesdato): sidespenn. Evt. DOI/URL. 

Kalyvas, Andreas. «Whose Crisis? Which Democracy? Notes on the Current Political Conjuncture.» _Constellations_ 26, no. 3 (September 2019): 384–90. DOI: 10.1111/1467-8675.12438. 

::: details I EndNote

Artikkel fra trykt tidsskrift: Legges inn som «Journal article».

Artikkel hentet fra internett: Legges inn som «Electronic article».

Fyll ut feltene: Author (trykk «enter» mellom hvert navn hvis flere), Year, Title, Journal, Volume, Issue, Pages, DOI (eller evt URL hvis hentet fra internett, men DOI er å foretrekke). 
::: 
:::: 


### Avisartikkel (trykt/elektronisk)

Ofte er det tilstrekkelig å vise til avisartikler i noten, og det er ikke strengt nødvendig å liste dem opp i referanselisten. Hvis det likevel ønskes gjort, se eksempel nedenfor.

::: tip I noten
^nr^ Etternavn, «Artikkeltittel».

^11^ Røyrane, «Hanseatene kommer tilbake».
:::

:::: ref

Etternavn, Fornavn. «Artikkeltittel.» _Avistittel_. Dato. Eventuelt URL/DOI

Røyrane, Eva. «Hanseatene kommer tilbake.» _Bergens Tidende_. 11.05.2003. [https://www.bt.no/nyheter/lokalt/Hanseatene-kommer-tilbake-2419472.html](https://www.bt.no/nyheter/lokalt/Hanseatene-kommer-tilbake-2419472.html)

::: details I EndNote

Legges inn som «Newspaper article».

Trykt artikkel: Fyll ut feltene: Reporter, Year, Title, Newspaper, Pages, og Issue date.

Artikkel på nett: Fyll ut feltene: Reporter, Year, Title, Newspaper, Pages, Issue date og URL. 
::: 
:::: 


### Artikkel i elektronisk leksikon (uten forfatter)

Velkjente, mye brukte leksika, ordbøker og andre oppslagsverk er ofte bare referert til i notene. Henvis til oppslagsordet, markert med s.v. (sub verbo, latin for under ordet).


::: tip I noten  

^nr^ Tittel på leksikon/nettsted, s.v. «oppslagsord.» Dato. DOI/URL

Håvamål betyr «den høyes tale».^15^

^15^ _Wikipedia_, s.v. «Håvamål». 06.01.2020. [https://no.wikipedia.org/wiki/H%C3%A5vam%C3%A5l ](https://no.wikipedia.org/wiki/Håvamål)
::: 

:::: ref

Etternavn, Fornavn, red. _Tittel på oppslagsverk_. Utg. Utgiversted: Forlag, årstall.

Hødnebø, Finn, red. _Kulturhistorisk leksikon for nordisk middelalder: Fra vikingtid til reformasjonstid_. Oslo: Gyldendal, 1956.

::: details I EndNote

Legges inn som «Encyclopedia»

Fyll inn feltene: Year, Encyclopedia Title, Title, Place published, Publisher, URL.
:::

::::


### Artikkel i elektronisk leksikon (med forfatter)

::: tip I noten 
^nr^ _Tittel på leksikon/nettsted_, s.v. «oppslagsord,» av Fornavn Etternavn, lesedato. URL/DOI

Mye tyder på at samtalene mellom nordmennene og hanseatene foregikk på norsk og nedertysk (nordtysk) samtidig.^16^

^16^ _Store norske leksikon_, s.v. «Dialekter i Bergen,» av Martin Skjekkeland. 06.01.2020.  [https://snl.no/dialekter\_i\_Bergen](https://snl.no/dialekter_i_Bergen)
:::

:::: ref

Etternavn, Fornavn, red. _Tittel på oppslagsverk_. Utg. Utgiversted: Forlag, årstall.

Hødnebø, Finn, red. _Kulturhistorisk leksikon for nordisk middelalder: Fra vikingtid til reformasjonstid_. Oslo: Gyldendal, 1956.

::: details I EndNote

Legges inn som «Encyclopedia»

Fyll inn feltene: Author, Year, Encyclopedia title, Title, Place published, Publisher.
:::

::::

### Artikkel i trykt leksikon/oppslagsverk

Velkjente, mye brukte leksika, ordbøker og andre oppslagsverk er ofte bare referert til i notene. Ta med utgave hvis det ikke er den første, og henvis til oppslagsordet, markert med s.v. (sub verbo, latin for under ordet). Hvis du ønsker å gi full referanse med publiseringsdata, for eksempel for eldre eller mindre brukte oppslagsverk, se eksempel under.


::: tip I noten 
^nr^ _Tittel på leksikon/oppslagsverk_, utg., s.v. «oppslagsord».

Alderdom kan defineres som «…»^17^

^17^_Kulturhistorisk leksikon_, s.v. «alderdom.»
::: 

:::: ref

Etternavn, Fornavn, red. _Tittel på oppslagsverk_. Utg. Utgiversted: Forlag, årstall.

Hødnebø, Finn, red. _Kulturhistorisk leksikon for nordisk middelalder: Fra vikingtid til reformasjonstid_. Oslo: Gyldendal, 1956.

::: details I EndNote

Legges inn som «Encyclopedia»

Fyll inn feltene: Editor, Year, Encyclopedia title, Title, Place published, Publisher. 
::: 
:::: 


### Artikkel i trykt leksikon/oppslagsverk (med forfatter)

::: tip I noten 
^nr^ Etternavn, «Korttittel artikkel.» 

… ifølge Dag Sveen.^18^

^18^ Sveen, «Kritisk realisme».
:::

:::: ref 
Etternavn, Fornavn. «Artikkeltittel», i _Leksikontittel_. Utg. (hvis ikke første) Utgiversted: Utgiver, årstall.

Sveen, Dag. «Kritisk realisme.» I _Pax Leksikon_. Oslo: Pax, 1979.

::: details I EndNote

Legges inn som «Encyclopedia»

Fyll inn feltene: Author, Year, Encyclopedia title, Title, Place published, Publisher. 
::: 
:::: 


## Nettsider

### Nettside uten forfatter

::: tip I noten 
^nr^ Nettstedets navn, «Artikkeltittel.»

.., jfr data fra Statistisk sentralbyrå.^13^

^13^ Statistisk sentralbyrå, «Trus- og livssynssamfunn utanfor Den norske kyrkja, per 1. januar 2012: Ein halv million i trus- og livssynssamfunn.»
::: 

:::: ref

Nettsted. «Artikkeltittel.» Dato. URL/DOI

^13^ Statistisk sentralbyrå, «Trus- og livssynssamfunn utanfor Den norske kyrkja, per 1. januar 2012: Ein halv million i trus- og livssynssamfunn.» Frigitt 04.12.2012. [https://www.ssb.no/trosamf/](https://www.ssb.no/trosamf/)

::: details I EndNote

Legges inn som: «Web page»

Fyll ut feltene: Author (institusjonsnavnet med komma etter for å hindre invertering), Year, Title, Access Date, Access Year, URL. 
::: 
:::: 



### Nettside med forfatter/blogg

::: tip I noten 
^nr^ Etternavn, «Artikkeltittel.» _Tittel på nettsted/blogg_. Dato. DOI/URL

«Når man jobber med en kunstner som det eksisterer forholdsvis lite systematisk tilgjengelig informasjon om, er kildestudier en nødvendighet.»^14^ 
^14^ Følstad, Sverre og Lorentzen, Sandra, «Jakten på Mathilde Dietrichson», _Historieblogg_   [https://www.historieblogg.no/?p=5485](https://www.historieblogg.no/?p=5485)
:::
:::: ref
^14^ Følstad, Sverre og Lorentzen, Sandra, «Jakten på Mathilde Dietrichson», _Historieblogg_   [https://www.historieblogg.no/?p=5485](https://www.historieblogg.no/?p=5485)

::: details I EndNote

Legges inn som: «Web page»

Fyll ut feltene: Author (trykk enter mellom hvert navn hvis flere, hvis institusjonsnavn skriv komma til slutt for å unngå invertering), Year, Title, Last Update Date, Access year, URL. 
::: 
:::: 


## Audiovisuelle kilder

For å bruke et bilde eller et kunstverk som illustrasjon, må du normalt hente inn tillatelse fra opphavsrettshaver eller eier. For kilder som ligger fritt tilgjengelig på nett holder det å oppgi eier og hvor du har hentet det fra. Informasjon om kunstverk presenteres snarere i teksten enn i note eller referanseliste. Ta i alle tilfelle med så mye av følgende informasjonen som er tilgjengelig: navn på opphavsperson/kunstner, tittel i kursiv,  dato og/eller år for verket og/eller når reproduksjonen av det ble laget, medium (for eksempel foto/olje på lerret/silketrykk),og plassering, størrelse. Hvis referansliste er påkrevd, gjentas samme informasjon her.

I oppgaver/avhandlinger med mange illustrasjoner er det vanlig å ha en egen liste over disse.

### Fotografi

::: ref
Kildehenvisningen er i billedteksten.

Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Årstall. Medium. Inventarnummer. Eieren av bildet. URL

Billedtekst, for eksempel: Passepike i Bergen i mellomkrigstiden (utsnitt). Foto: Olai Schumann Olsen. Gjengitt med tillatelse fra Universitetsbiblioteket i Bergen.

Olsen, Olai Schumann. _St. Hans Strædet i Bergen_. Foto. Ca. 1920. UBB-SO-0434. Universitetsbiblioteket i Bergen. [https://marcus.uib.no/instance/photograph/ubb-so-0434 ](https://marcus.uib.no/instance/photograph/ubb-so-0434 )

::: 



### Reproduksjon av kunstverk

::: ref
Kildehenvisningen er i billedteksten.

Etternavn, Fornavn. _Tittel._ Årstall. Medium. Størrelse. Plassering (eier). Sted (der dette ikke kommer frem av institusjonsnavn). Fotografert av Fornavn Etternavn. URL

Billedtekst, for eksempel: Edvard Munch, _Skrik_, 1893. Gjengitt med tillatelse fra Nasjonalmuseet for kunst, arkitektur og design.

Munch, Edvard. _Skrik._ 1893. Tempera og fettstift på papplate. 91 ^x^ 73,5 cm.. Nasjonalmuseet for kunst, arkitektur og design. Oslo. Fotografert av Børre Høstland. [https://digitaltmuseum.no/things/skrik-maleri/NMK-B/NG.M.00939](https://digitaltmuseum.no/things/skrik-maleri/NMK-B/NG.M.00939)

::: 



### Digitale bilder/film

:::: ref
^nr^ Opphavsperson, _Tittel_ Opphavsperson Etternavn, Fornavn. _Tittel._ Medium, ev. andre opplysninger. Lesedato. URL/DOI

EKSEMPEL

Se Chicago-manualen for flere eksempler på henvisning til multimediale kilder og apper.

 
:::: 



### Musikk / auditive kilder

Det finnes egne, spesialiserte regler for hvordan man skal referere til musikk, men Chicago-stilen har noen generelle anbefalinger. Referanse til en musikkinnspilling bør inneholde så mange som mulig av følgende elementer: Komponist/tekstforfatter/utøver eller annen person som er hovedansvarlig for innholdet, _Verktittel_/«Verktittel», navn på plateselskap/utgiver, nummer som kan identifisere innspillingen, medium, opphavsretts-dato eller dato for produksjon eller framføring. Rekkefølgen av elementene i henvisningen vil avhenge av konteksten det opptrer i. Er opptaket hentet fra nettet, skal referansen inneholde dato samt URL eller DOI.

Hvis du har mange henvisninger til musikkverk, kan det være greit å samle disse i en diskografi, som en egen del av referanselisten.


::: tip I noten 
^nr^ Etternavn komponist, «Tittelspor» fra _Platetittel_, Etternavn på utøver(e), årstall.

... slik satsen ble tolket i framføringen under festspillene i Bergen, våren 2018^20^

^20^ Berlioz, «Rex tremendæ» fra _Grande messe des morts,_ Gardner, Tødenes, Bergen philharmonic orchestra and choirs, 2018.
:::

:::: ref

Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Fornavn Etternavn på utøver(e). Årstall. Plateselskap. Lydformat.

Berlioz, Hector. «Rex tremendæ» fra _Grande messe des morts, op.5, h75_. Bror Magnus Tødenes, tenor, Choir of Collegiûm Mûsicûm, Edvard Grieg kor, Royal Northern College of Music Chorus, Bergen Philharmonic Choir, Håkon Matti Skrede, chorus master, Eikanger-Bjørsvik musikklag, musicians from Bergen philharmonic youth orchestra and Crescendo, Bergen philharmonic orchestra, David Stewart, leader, Edward Gardner, conductor. 2018. Chandos. CD.

Legges inn som «Audiovisual Material»

Fyll inn feltene: Author (for komponist), Year, Title, Album name, Performers, Publisher (plateselskap), Type (medium, f. eks LP, CD, etc.).

:::: 



## Offentlige kilder

### Lover

Det finnes egne, spesialiserte regler for detaljerte og inngående henvisninger til juridisk materiale. Jusstudenter bør se nærmere på anbefalinger fra de juridiske bibliotek i f.eks. [Bergen](https://www.uib.no/ub/76645/rettsvitenskap#hjelp-og-veiledninger) eller [Oslo](https://www.ub.uio.no/skrive-publisere/referere/fag/rettsvitenskap.html). Chicago anbefaler _The Blue Book: A Uniform System of Citation_, publisert av the Harvard Law Review Association.  
Eksemplene nedenfor viser hvordan man kan håndtere enkle referanser til lovtekster og lignende. Merk at Chicago 17 i all hovedsak setter lovtekster og tilsvarende i fotnoten. Slike dokumenter føres unntaksvis inn i en referanseliste.



::: tip I noten
^nr^ Lovens sanksjonsdato, nummer og fullstendig tittel, evt. paragraf, (korttittel) og URL  

Helsepersonell skal sørge for at helsehjelpen ikke påfører pasienter, helseinstitusjon, trygden eller andre unødvendig tidstap eller utgift.^21^

^21^ Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) https://lovdata.no/lov/1999-07-02-64
:::

Loven føres vanligvis ikke inn i referanselisten.   

For mange lover er det vedtatt korttittel som del av den fullstendige tittelen. Slike korttitler kan brukes i stedet for fullstendig tittel etter at fullstendig informasjon om loven er presentert første gang. For eksempel: 24 Helsepersonelloven, § 6  
Korttittelen kan brukes i den målformen den er vedtatt, selv om oppgaven er på en annen målform.

### Forskrifter

::: tip I noten
^nr^ Forskrift dato nr. formelt navn evt. (korttittel) og URL

Det skal alltid settes en maksimalpris på reseptpliktige legemidler før disse omsettes i apotekene.^22^

^22^ Forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler (legemiddelforskriften) [https://marcus.uib.no/instance/photograph/ubb-so-0434 ](https://lovdata.no/forskrift/2009-12-18-1839)
:::

Forskrifter føres vanligvis ikke inn i referanselisten.

### Meldinger til Stortinget OPPDATERE

:::: ref
^nr^ Dokumenttype nr. (sesjon), eventuelt sidetall.

St.meld. nr. (sesjon dvs. årstall). _Tittel._ Utgiversted: Departement. Eventuelt URL.

En stortingsmelding fra 2008^23^ tar for seg temaet arbeidsinnvandring.

^23^ St.meld. nr. 18 (2007-2008), 15.

St.meld. nr. 18 (2007-2008). _Arbeidsinnvandring._ Oslo: Arbeidsdepartementet. [https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/stmeld-nr-18-2007-2008-/id507744/](https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/stmeld-nr-18-2007-2008-/id507744/)

Pagineringen kan være ulik mellom trykt og elektronisk versjon av offentlige dokumenter. Det er derfor viktig å henvise til rett versjon.

 
:::: 



### Proposisjoner

::: tip I noten
^nr^ Prop. nr. (sesjon), eventuelt sidetall.


Regjeringen foreslo i forbindelse med revidert statsbudsjett å fjerne avgift på forbrenning av avfall.^24^

^24^ Prop. 126 LS (2009-2010)
:::

:::: ref
Prop. nr. (sesjon dvs. årstall). _Tittel._ Utgiversted: Departement. Eventuelt URL
Prop. 125 LS (2009-2010). _Endringer i skatte- og avgiftsreglane mv._ Oslo: Finansdepartementet. [https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/Prop-126-LS-2009-2010/id604532/sec1](https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/Prop-126-LS-2009-2010/id604532/sec1)


:::: 



### Norges offentlige utredninger (NOU)

SJEKK om dette er rett satt opp

::: tip I noten
x NOU årstall: nr., eventuelt sidetall.

I NOU _Struktur for likestilling_^28^ hevdes det at …
:::


:::: ref

NOU årstall: nr. _Tittel_. Utgiversted: Utgiver. Eventuelt URL

^28^ NOU 2011: 18, 25.

NOU 2011: 18. _Struktur for likestilling_. Oslo: Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet. [https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/nou-2011-18/id663064/](https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/nou-2011-18/id663064/)

:::: 



## Annet

### Hellige skrifter og klassiske tekster

Hellige skrifter og klassiske tekster finnes i mange forskjellige utgaver, sidetall vil variere fra utgave til utgave og blir derfor utelatt. Tekstene deles inn i nummererte kapittel, vers eller surer. Denne inndelingen er den samme i alle utgaver. Dette gjelder for eksempel Bibelen, Koranen, klassiske skuespill, dikt og eldre greske og romerske tekster. Når du refererer til hellige skrifter gjør du det underveis i teksten, enten ved å oppgi tekststed i parentes eller i en fotnote. Hellige tekster som Bibelen og Koranen trenger du som regel ikke å ta inn i referanselisten.


::: tip I noten
I Lukasevangeliet er Maria i tvil om hun virkelig vil føde Guds barn.^26^ 

Eller:

I Lukasevangeliet (Luk. 1:34) er Maria i tvil om hun virkelig vil føde Guds barn.

^26^ Luk. 1:34
:::

### Manuskript under vurdering, men ikke antatt (submitted)

For bokmanuskripter som er under vurdering, skal tittel stå i anførselstegn, ikke kursiv. Erstatt dato/årstall med teksten innsendt for publisering. Ellers følges retningslinjene for den aktuelle referansetypen.

::: tip I noten

^nr^ Etternavn, «Korttittel».
:::

:::: ref
Etternavn, Fornavn. «Tittel». Utgiversted: Utgiver, innsendt for publisering.

Nyere forskning peker i retning av (…)^24^

^24^ Trille, «Stort og smått».

Trille, Lille. «Stort og smått i eggbransjen». _Norsk tidsskrift for fiktive figurer fra rim og regler_, innsendt for publisering.


:::: 


### Manuskript under publisering, antatt (in press/forthcoming)

Dersom det er en artikkel eller kapittel i en bok, oppgi sidetall hvis tilgjengelig. Dersom publiseringstidspunkt er kjent, kan dette antydes, markert med forventet publisering (for eksempel høsten 2020) i stedet for publiseringsdato. Ellers skriver du bare «under publisering.» For øvrig følges retningslinjene for den aktuelle referansetypen, ta med for eksempel årgang og nummer for tidsskrift hvis dette er kjent.

:::: ref
^nr^ Etternavn, _Korttittel_, sidetall hvis tilgjengelig.

Etternavn, Fornavn. _Tittel_. Utgiversted: Utgiver. Under publisering.

Ifølge Ola Nordmann er det en sannsynlig sammenheng mellom disse faktorene.^25^

^25^ Nordmann, _Håp og tro_.

Nordmann, Ola. _Håp og Tro: En studie av religiøse forestillinger_. Oslo: Fiktivt Forlag. Forventet publisering 2020.


:::: 



### Personlig kommunikasjon

Personlig kommunikasjon kan være direkte tale, e-post og liknende. Forbokstaver og etternavn samt nøyaktig dato må oppgis. Personlig kommunikasjon er sjelden tilgjengelig for leseren, men kan være det som i e-post. Du kan ha selve e-posten med som et vedlegg etter oppgaveteksten. Du oppgir kun personlig kommunikasjon om dette er klarert med vedkommende (noe som ikke var mulig i det fiktive eksempelet). Det er vanlig å bare oppgi slik kommunikasjon i notene, ikke i referanselisten.

::: tip I noten

«For øvrig mener jeg at Karthago bør ødelegges.» ^26^

^26^ Personlig kommunikasjon i e-post fra Cato den eldre, 01.02.20.
:::

### Arkivmateriale og ikke trykte dokumenter

I primærkilder og arkivmateriale er det ofte brukt unike forkortelser, som betegnelser for dokumenter, arkiver, kataloger og institusjoner. Det er vanlig å gruppere disse referansene for seg i referanselisten, og å inkludere en liste over forkortelsene som er brukt. Det varierer hva slags informasjon som finnes i/om kilden – oppgi den så nøyaktig og fullstendig som mulig.

::: tip I noten 
^nr^ Forkortelse for kilde, opphavsperson, kildetype, ev. andre opplysninger, sideanvisning.

... slik som dokumentert i panteboken.^27^

^27^ BPB, 1, nr.1, 1680–1684. Byfogd og byskriver i Bergen, pag. 222.
:::

:::: ref
Institusjon, Kilde, opphavsperson, kildetype, sideanvisning, ev. andre opplysninger. Årstall.

Statsarkivet i Bergen, Pantebok I, Byfogd og byskriver i Bergen. Pantebok 1. 1680–1684.


:::: 



### Kompendier

Dersom man skal referere til tekster fra et kompendium, skal man henvise til originalverkene (for eksempel tidsskriftet eller boka), ikke til kompendiet. Det gjelder også sidehenvisninger.

### Sosiale medier

::: tip I noten
^nr^ Etternavn/gruppe/institusjon, «Sitat (inntil 160 tegn).»

… som mottok fattighjelp, ble forhindret fra å stemme ved kommunevalget i 1916.^18^

^18^ Stortinget, «Ved kommunevalget i Kristiania 4. desember 1916 ble 520 menn og 1176 kvinner forhindret fra å stemme fordi de hadde mottatt fattighjelp.»
:::

:::: ref
Fornavn Etternavn/gruppe/institusjon, «Sitat, (inntil 160 tegn)» Navn på sosialt medium, publiseringsdato, URL


Stortinget. "Ved kommunevalget i Kristiania 4. desember 1916 ble 520 menn og 1176 kvinner forhindret fra å stemme fordi de hadde mottatt fattighjelp," Facebook, 3.12.2019, [https://www.facebook.com/stortinget/posts/2555777227987301](https://www.facebook.com/stortinget/posts/2555777227987301)

 
:::: 


Se også Chicago-manualen for andre eksempler på sosiale medier.

### Finner du ikke kilden?

Det er dessverre umulig å lage en uttømmende liste med eksempler på alle type kilder. For flere eksempler anbefaler vi se i [Chicago manual of style](https://www.chicagomanualofstyle.org/book/ed17/part3/ch14/toc.html) (din institusjon må ha abonnement). Manualen finnes også i [trykt versjon](https://bibsys-almaprimo.hosted.exlibrisgroup.com/permalink/f/16a854r/BIBSYS_ILS71547309680002201).


### Sitater 

Et direkte sitat fra en annen forsker/forfatter må være helt presist gjengitt med kildehenvisning. Sitater som er tre linjer eller kortere skrives direkte inn i teksten med anførselstegn. Sitater som er lengre enn tre linjer markeres med innrykk, men ikke anførselstegn.

Hvis du oversetter sitat, kan du enten oppgi originalsitatet i teksten og oversettelsen i noten, eller oversettelsen i teksten og originalsitatet i noten. Lag i begge tilfeller en merknad i noten om at det er din oversettelse.

### Indirekte sitat

Indirekte sitat eller parafrasering er å gjengi en annen forfatter med egne ord. Pass på at du ikke fordreier meningsinnholdet i omskrivingen. Når du viser til en avgrenset del av en kilde skal henvisningen inneholde sidetall. Dette gjør leseren i stand til å finne raskt frem i kilden.
